<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://afoolwhodreams.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://afoolwhodreams.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-03-26T14:30:16+07:00</updated><id>https://afoolwhodreams.github.io/feed.xml</id><title type="html">a fool who dreams</title><subtitle>My thoughts on life, people, and the universe.</subtitle><entry><title type="html">Cung hoàng đạo</title><link href="https://afoolwhodreams.github.io/science/cung-hoang-dao" rel="alternate" type="text/html" title="Cung hoàng đạo" /><published>2024-03-25T14:55:05+07:00</published><updated>2024-03-25T14:55:05+07:00</updated><id>https://afoolwhodreams.github.io/science/cung-hoang-dao</id><content type="html" xml:base="https://afoolwhodreams.github.io/science/cung-hoang-dao">&lt;h2 id=&quot;1-bắt-nguồn-từ-quan-niệm-sai-lầm-về-vũ-trụ&quot;&gt;1. Bắt nguồn từ quan niệm sai lầm về vũ trụ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cung hoàng đạo (hay chiêm tinh học nói chung) được dựa trên &lt;em&gt;sự chuyển động&lt;/em&gt; của các ngôi sao và các thiên thể như Mặt Trăng và Mặt Trời. Vấn đề là, thứ thực sự chuyển động ở đây là Trái Đất.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Từ xa xưa, con người đã biết nhìn lên bầu trời đêm, quan sát các ngôi sao để xác định phương hướng và thời gian. Chiêm tinh học chính là bộ môn nghiên cứu sự chuyển động của các thiên thể để tìm ra câu trả lời cho nhiều vấn đề của cuộc sống, cũng như dự đoán cả tương lai. Đó là khi con người vẫn còn cho rằng Trái Đất là trung tâm của vũ trụ, và Mặt Trời và các thiên thể khác đều xoay quanh Trái Đất.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Từ khi con người nhận ra rằng Trái Đất và các thiên thể khác quay xung quanh Mặt Trời chứ không phải ngược lại, thì “sự chuyển động” của các ngôi sao và hành tinh đã mất ý nghĩa đi rất nhiều. Việc một chòm sao xuất hiện vào thời điểm này hay thời điểm khác trên bầu trời đơn giản là do Trái Đất quay vào hướng mà bạn có thể nhìn thấy chòm sao đó. Dù bạn có thấy hay không thấy thì các ngôi sao đó vẫn ở đấy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-trí-tưởng-tượng-phong-phú-của-người-xưa&quot;&gt;2. Trí tưởng tượng phong phú của người xưa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chắc ai cũng từng nghe đến các cung hoàng đạo như Bọ Cạp, Xử Nữ, Bạch Dương… Nhưng bạn có biết các chòm sao đó thực sự trông như thế nào không?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nếu bạn đã từng tìm hiểu về các chòm sao làm nên 12 cung hoàng đạo, hẳn bạn sẽ phải công nhận rằng trí tưởng tượng của người xưa quá phong phú!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ví dụ nhé. Bắt đầu với những chòm sao tạm coi là “giống” nhất với hình tượng mà người ta gán cho chúng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đầu tiên là cung Cự Giải (Cancer), với hình tượng con cua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/cancer.png&quot; alt=&quot;cancer&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mình cua(?) và kia là 2 cái càng? Có vẻ trông giống con tôm hùm hơn. Nhưng thôi cũng được.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tiếp đến là cung Sư Tử (Leo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/leo.png&quot; alt=&quot;leo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nếu không biết trước thì chắc không nhiều người nghĩ nó giống một con sư tử. Nhưng khi biết rồi thì chúng ta có thể liên hệ với hình ảnh chụp ngang của con sư tử, với cái thân và cái đầu khá rõ ràng. OK không vấn đề gì.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nào, bây giờ hãy xem một số chòm sao hack não hơn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/capricorn.png&quot; alt=&quot;capricorn&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bạn nghĩ đây là con gì? Vâng, nó là con dê của cung Ma Kết (Capricornus).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tiếp nhé:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/taurus.png&quot; alt=&quot;taurus&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nếu bạn vẫn không đoán được thì đây là con bò, biểu tượng của cung Kim Ngưu (Taurus).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Và cuối cùng, chòm sao mà mình tin là người xưa hẳn phải phê cần trong khi đặt hình tượng cho chúng:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/aries.png&quot; alt=&quot;aries&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nó là con cừu. Vâng. 4 ngôi sao. Và người ta nhìn ra nó là con cừu. Đây là cung Bạch Dương (Aries).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-các-ngôi-sao-trong-cùng-một-chòm-thực-chất-chả-liên-quan-m-gì-đến-nhau&quot;&gt;3. Các ngôi sao trong cùng một chòm thực chất chả liên quan m* gì đến nhau&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bạn biết nghệ thuật sắp đặt chứ? Đó là các tác phẩm ba chiều, được sắp đặt để khi nhìn ở một góc độ nhất định sẽ ra được hình ảnh có ý nghĩa.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/BorcaCtjmog?si=veUWK3cTVWFkQF5y&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Hình ảnh của các chòm sao cũng y như vậy. Chúng chỉ có hình thù như vậy khi chúng ta nhìn từ Trái Đất. Xê dịch điểm nhìn đi một chút, ví dụ từ Sao Hỏa, các chòm sao này sẽ có hình thù hoàn toàn khác. Đó là bởi vì các ngôi sao này không nằm trên cùng một mặt phẳng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/star-perspective.jpg&quot; alt=&quot;unrelated stars&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở hình minh họa này, các ngôi sao nhìn có vẻ khá gần nhau. Nhưng trên thực tế chúng có thể cách xa nhau hàng chục năm ánh sáng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bạn vẫn nghĩ những ngôi sao này mang một ý nghĩa đặc biệt nào đó chứ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-các-chòm-sao-đã-không-còn-ở-đúng-vị-trí-trước-đây-của-chúng&quot;&gt;4. Các chòm sao đã không còn ở đúng “vị trí” trước đây của chúng&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Như đã nói ở trên, việc các ngôi sao xuất hiện vào thời điểm này hay thời điểm khác trên bầu trời đơn giản là do Trái Đất quay vào hướng mà bạn có thể nhìn thấy chúng. Nói chính xác hơn, đó là do Mặt Trời và Trái Đất ở một vị trí mà bạn có thể nhìn thấy các ngôi sao tương ứng vào bầu trời đêm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Để dễ hình dung thì đây là hình minh họa vị trí của Trái Đất, Mặt Trời và các chòm sao tương ứng ở các thời điểm trong một năm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/constellations-chart.en.jpg&quot; alt=&quot;constellations&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Credit: NASA/JPL-Caltech&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Như vậy, ví dụ bạn thuộc cung Bọ Cạp, tức là bạn sinh ra vào khoảng từ 23/10 - 21/11. Khi đó, bầu trời đêm sẽ xuất hiện chòm sao Bọ Cạp. Đó là định nghĩa của các cung hoàng đạo. Nhưng liệu điều đó còn đúng chứ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sự thật là điều đó chỉ đúng vào khoảng 2,000 năm &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; trước đây, khi người xưa khám phá ra các chòm sao. Khi đó, các chòm sao đúng là “ở vào vị trí” tương ứng của chúng vào các khoảng thời gian tương ứng trong năm như chúng ta vẫn biết bây giờ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng đến hiện tại, khoảng thời gian xuất hiện của các chòm sao đã không còn đúng như vậy nữa. Đó là do một hiện tượng của Trái Đất gọi là Earth Wobble &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Hiện tượng này làm Trái Đất xoay lệch đi một khoảng theo từng năm, với chu kì kéo dài tới 26,000 năm. Độ lệch này không quá lớn, nhưng đủ để khiến các chòm sao xê dịch ra khỏi vị trí ban đầu của chúng, hay chính xác hơn là khiến Trái Đất nhìn lệch hướng các chòm sao đi một chút.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/earth-wobble.gif&quot; alt=&quot;earth wobble&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vậy sau 2,000 năm, độ lệch này là bao nhiêu?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cho đến hiện tại, các chòm sao đã &lt;strong&gt;lệch gần như một cung&lt;/strong&gt; so với vị trí ban đầu của chúng. Ví dụ khoảng thời gian theo định nghĩa của cung Bạch Dương là từ 21/3 - 19/4, thì bây giờ khoảng thời gian đó tương ứng với sự xuất hiện của chòm sao Song Ngư. Tức là nếu bạn thuộc cung Bạch Dương, thì trên thực tế bạn phải thuộc cung Song Ngư!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-vấn-đề-của-việc-xác-định-thời-gian&quot;&gt;5. Vấn đề của việc xác định thời gian&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Có quá nhiều vấn đề với việc xác định thời gian một cách chính xác, cụ thể hơn là việc xác định ranh giới giữa các ngày, đến mức cần phải có một bài viết riêng về chủ đề này. Ở đây chỉ nêu ra một vài ví dụ liên quan đến chủ đề cung hoàng đạo để bạn dễ hình dung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Theo định nghĩa, một người sinh từ 23/7 - 22/8 sẽ thuộc cung Sư Tử, và nếu họ sinh muộn hơn một chút, từ 23/8 - 22/9, thì họ sẽ thuộc cung Xử Nữ. Như vậy là khoảnh khắc chuyển giao giữa 2 ngày 22/8 và 23/8 sẽ quyết định người đó thuộc cung nào? 1 giây sinh ra sớm hơn hoặc chậm hơn cũng có thể quyết định một người thuộc cung nào, và quyết định luôn số phận và tính cách của người đó?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ok. Nhưng nếu vậy, chính xác thì thời điểm ra đời của người đó được xác định là thời điểm nào? Khi cái đầu bắt đầu chui ra khỏi bụng mẹ (trong trường hợp đầu chui ra trước), hay tính từ khi cả người chui ra hết? Nếu dây rốn vẫn còn thì có tính không, hay phải cắt dây rốn mới tính?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tạm bỏ qua thời điểm ra đời. Vậy còn thời điểm chuyển giao giữa 2 ngày sẽ tính theo múi giờ nào? Là múi giờ địa phương ở nơi mọi người sinh ra? Nhưng nếu vậy thì sẽ có những người sinh ra cùng một thời điểm nhưng lại thuộc 2 cung khác nhau, vì họ ở 2 múi giờ khác nhau?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6-&quot;&gt;6+ …&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bạn có thể bỏ qua tất cả những giải thích ở trên về vũ trụ, và hãy nghĩ đơn giản thế này:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thế giới hiện tại có khoảng 8 tỷ người. Chia đều số người đó cho 12 cung hoàng đạo, thì mỗi cung sẽ có khoảng 666 triệu người. Đó là một con số &lt;strong&gt;rất&lt;/strong&gt; lớn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Với con số này, thật khó để nói họ có một điểm gì đó chung nhau. Có lẽ điểm chung duy nhất giữa 666 triệu người này là họ đều là con người.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thậm chí, ta còn không thể nói họ đều có 1 cái đầu. Bạn không tin ư? Về xác suất mà nói, số lượng đầu trung bình của 666 triệu người là lớn hơn 1. Đó là do tỉ lệ một người sinh ra với 2 cái đầu là khoảng 1/20.000.000 &lt;sup id=&quot;fnref:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Tức là theo xác suất, trong số 666 triệu người này sẽ có khoảng 33 người được sinh ra với 2 cái đầu trên cùng một cơ thể.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Và bạn tin 666 triệu người này có chung các đặc điểm về tính cách và vận mệnh?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://journals.sagepub.com/doi/full/10.1177/0021828620980544&quot;&gt;https://journals.sagepub.com/doi/full/10.1177/0021828620980544&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.scientificamerican.com/article/earths-wobble-wreaks-havoc-on-astronomers-and-astrologers-too/&quot;&gt;https://www.scientificamerican.com/article/earths-wobble-wreaks-havoc-on-astronomers-and-astrologers-too/&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.eurorad.org/case/15217&quot;&gt;https://www.eurorad.org/case/15217&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="Science" /><category term="vi" /><summary type="html">1. Bắt nguồn từ quan niệm sai lầm về vũ trụ</summary></entry><entry><title type="html">Làng Gốm Bát Tràng</title><link href="https://afoolwhodreams.github.io/social/lang-gom-bat-trang" rel="alternate" type="text/html" title="Làng Gốm Bát Tràng" /><published>2024-02-01T15:50:05+07:00</published><updated>2024-02-01T15:50:05+07:00</updated><id>https://afoolwhodreams.github.io/social/lang-gom-bat-trang</id><content type="html" xml:base="https://afoolwhodreams.github.io/social/lang-gom-bat-trang">&lt;p&gt;Chuyện kể rằng ở Làng Gốm Bát Tràng, có một cậu bé rất đặc biệt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cậu rất mê chuỗi phim “Hành tinh khỉ”. Cậu còn thường xuyên mơ mình được nhập vai thành các nhân vật trong phim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cho đến một ngày cậu thực sự cảm thấy mình như một con khỉ. Cậu quyết định nói với bố:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Bố! Con nghĩ con là một con khỉ!&lt;br /&gt;
- Sao con lại nghĩ vậy?&lt;br /&gt;
- Con thấy mình khác với bạn bè và những người xung quanh. Con có tất cả những đặc điểm của một con khỉ. Con thích ăn chuối, ngũ cốc, các loại hạt, thậm chí gần đây còn thích ăn côn trùng! Con thích leo trèo và cũng giỏi leo trèo. Hệt như một con khỉ!&lt;br /&gt;
- Hừm lạ nhỉ. Nhưng dù vậy thì những điều đó đâu biến con thành một con khỉ?&lt;br /&gt;
- Con biết. Thế nên con nghĩ rằng mình sinh ra không đúng với giống loài thật của mình. Con đáng lẽ phải sinh ra là một con khỉ!&lt;br /&gt;
- Bố thì thấy đơn giản con là một con người với một vài đặc điểm giống với loài khỉ, vậy thôi.&lt;br /&gt;
- Nhưng con thực sự cảm thấy như một con khỉ! Bố không tin con à?&lt;br /&gt;
- Bố TIN con thực sự cảm thấy như vậy. Nhưng kể cả thế thì con vẫn là một con người chứ không phải một con khỉ, dù con có muốn hay không!&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cậu ấm ức lắm vì không thuyết phục được bố. Tối hôm đó, cậu lên mạng tìm hiểu và rất ngạc nhiên cũng như vui mừng khi biết không chỉ mình cậu mà trong làng còn có nhiều người cũng có cảm nhận giống cậu, rằng họ giống như một con khỉ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cậu và những người này bèn tập hợp nhau lại thành một cộng đồng. Cũng nhờ đó mà cậu biết thêm nhiều kiến thức hơn. Ví dụ như việc cậu nhận thức về bản thân như một giống loài khác được gọi bằng một thuật ngữ là “bản dạng giống”. Và ngoài kia có rất nhiều người với bản dạng giống khác nhau, ví dụ như có những người thấy mình giống sói, giống gấu, giống hổ… Cậu còn biết thêm rằng họ thậm chí có thể phẫu thuật để biến mình trở thành giống loài mà họ muốn. Quá trình này gọi là “chuyển giống”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Nhưng sau khi chuyển giống thì xã hội có chấp nhận chúng ta không? - Cậu hỏi những người trong cộng đồng&lt;br /&gt;
- Ồ có chứ! Ban đầu sẽ có những người phản đối, nhưng về cơ bản thì chúng ta đang ngày càng được xã hội chấp nhận!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cậu mừng lắm. Cậu quyết định nói với bố về ý muốn chuyển giống của mình. Nhưng bố cậu có vẻ vẫn còn hoài nghi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Chính xác thì việc “chuyển giống” của con là như thế nào? Vì nó can thiệp vào cơ thể con nên bố muốn biết cụ thể.&lt;br /&gt;
- Cụ thể thì họ sẽ tiêm hormone khỉ vào người con và phẫu thuật khuôn mặt con cho giống cấu trúc xương mặt của một con khỉ. Sau khi quá trình đó hoàn tất, con sẽ có khuôn mặt giống khỉ, và cơ thể con cũng sẽ mọc đầy lông như một con khỉ thực thụ!&lt;br /&gt;
- Ok. Bố đồng ý là lúc đấy con sẽ trông rất giống một con khỉ. Thậm chí hầu hết mọi người thoạt nhìn sẽ tin rằng con là khỉ chứ không phải người. Con hãy cứ chuyển giống đi nếu việc đó khiến con vui. Nhưng bố vẫn muốn nhắc con rằng con thực chất vẫn là một con người và mãi mãi là một con người.&lt;br /&gt;
- Bố vẫn không chấp nhận con là một con khỉ, ngay cả sau khi con đã chuyển giống à? Tại sao vậy?&lt;br /&gt;
- Bởi vì đơn giản là về mặt SINH HỌC thì con vẫn là một con người, và điều đó không thể thay đổi được. Con vẫn mang ADN của một con người. Kể cả sau khi con đã “chuyển giống”, con vẫn sẽ không thể có con với một con khỉ được. Và con cái của con sau này cũng sẽ vẫn là người chứ không phải khỉ. Những con khỉ thực thụ cũng sẽ không bao giờ coi con là đồng loại của chúng.&lt;br /&gt;
- … Vâng, cứ cho là con sẽ không được những con khỉ thực thụ chấp nhận. Thế nhưng ở xã hội loài người thì sao? Việc xã hội loài người công nhận con là một con khỉ đâu có hại gì? Con nghĩ việc cộng đồng của con kêu gọi xã hội và luật pháp công nhận mình là một mong muốn chính đáng, và bất kì quốc gia nào đi tiên phong trong việc này là một quốc gia văn minh!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Con à. Hồi bé bố và những đứa trẻ khác cũng có mong muốn được trở thành đủ thứ trên đời. Bố từng muốn mình được là một con khủng long. Nhưng con phải hiểu là có những thứ sinh ra đã là như vậy và không thể thay đổi, và cũng không nên thay đổi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con muốn mình giống một con khỉ ư? Dễ thôi: con có thể mặc bộ hóa trang khỉ và lên cây leo trèo và hái hoa quả như một con khỉ. Con cũng có thể đăng ký tham gia những vở kịch hoặc đóng các bộ phim có nhân vật khỉ. Đâu có ai cấm hoặc đánh giá khi con - một con người - làm những điều đó. Con đâu nhất thiết phải thực hiện “chuyển giống” để có thể giống một con khỉ nhất có thể.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con bảo việc xã hội và luật pháp công nhận con là một con khỉ không có hại gì ư? Sẽ có rất nhiều hệ quả sinh ra từ đó, ngay cả khi con chuyển giống với mục đích trong sáng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đầu tiên, với việc không phải là một con người, con sẽ không phải đóng thuế. Khi đến tuổi, con cũng sẽ không phải đi nghĩa vụ quân sự. Điều này gây bất công với những người không chuyển giống, và có thể tạo ra lỗ hổng để lách luật.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngoài ra, lúc đó con cũng có thể tham gia vào những thứ vốn chỉ dành cho loài khỉ. Ví dụ như sống ở trong chuồng khỉ, hay thi những cuộc thi về trí khôn của loài khỉ. Ai dám đảm bảo rằng loài khỉ sẽ không gây nguy hiểm hay tấn công con, hoặc ngược lại? Hay liệu con có lợi dụng việc chuyển giống để giành chiến thắng trong các cuộc thi kia nhằm trục lợi hay không?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bố và mọi người vẫn sẽ gọi con là một con khỉ, &lt;em&gt;chỉ vì mọi người tôn trọng và yêu quý con&lt;/em&gt;. Nhưng con cũng cần tôn trọng những người không coi con là khỉ, và cũng luôn nhớ rằng mình thực chất là một con người.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.heritage.org/gender/commentary/former-teammate-lia-thomas-speaks-out&quot;&gt;https://www.heritage.org/gender/commentary/former-teammate-lia-thomas-speaks-out&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.nbcnewyork.com/investigations/man-posing-as-transgender-woman-raped-female-prisoner-at-rikers-lawsuit-says/5067904/&quot;&gt;https://www.nbcnewyork.com/investigations/man-posing-as-transgender-woman-raped-female-prisoner-at-rikers-lawsuit-says/5067904/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://asia.nikkei.com/Spotlight/Tokyo-2020-Olympics/First-trans-Olympian-spurs-debate-over-inclusiveness-vs.-fairness&quot;&gt;https://asia.nikkei.com/Spotlight/Tokyo-2020-Olympics/First-trans-Olympian-spurs-debate-over-inclusiveness-vs.-fairness&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Social" /><category term="vi" /><summary type="html">Chuyện kể rằng ở Làng Gốm Bát Tràng, có một cậu bé rất đặc biệt.</summary></entry><entry><title type="html">Ma có thật không?</title><link href="https://afoolwhodreams.github.io/science/ma-co-that-khong" rel="alternate" type="text/html" title="Ma có thật không?" /><published>2023-12-22T23:00:05+07:00</published><updated>2023-12-22T23:00:05+07:00</updated><id>https://afoolwhodreams.github.io/science/ma-co-that-khong</id><content type="html" xml:base="https://afoolwhodreams.github.io/science/ma-co-that-khong">&lt;p&gt;Để trả lời câu hỏi “Ma có thật không?”, đầu tiên cần định nghĩa “ma” là gì. Mỗi người sẽ có những quan niệm về ma khác nhau, nhưng theo cách hiểu thông dụng nhất, chúng ta tạm thống nhất với nhau &lt;em&gt;ma là linh hồn của người đã chết&lt;/em&gt;.&lt;br /&gt;
Với định nghĩa về ma như vậy, chúng ta cùng suy luận bằng những câu hỏi để kết luận xem ma có thật hay chỉ là sản phẩm của trí tưởng tượng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đầu tiên, qua phim ảnh và những câu chuyện ma chúng ta thường nghe, những con ma thường xuất hiện với nhân dạng như con người, có thể là đang đứng, trườn, bò, ngồi, đi bộ… Một số con ma còn được mô tả như đang lướt trên mặt đất.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vậy, ma ở trên mặt đất hay là bay lơ lửng trong không trung?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nếu ma bị cản bởi mặt đất, vậy chúng cũng bị cản/tác động vật lý bởi những thứ khác nữa? Nếu vậy một căn phòng kín với bốn bức tường cũng đủ để nhốt chúng lại?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nếu ma không bị cản bởi vật chất, vậy hẳn chúng lúc nào cũng ở trạng thái lơ lửng. Ngoài ra chúng còn có khả năng bay xuyên vật chất. Nhưng nếu vậy:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ma có bị tác động bởi trọng lực (lực hút trái đất) không?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nếu ma có bị tác động bởi trọng lực, vậy chúng hẳn cũng bị tác động bởi những lực khác nữa? Ví dụ như lực hút của một cái máy hút bụi cũng có thể hút chúng? Hoặc mạnh hơn thì lực đẩy như của động cơ máy bay có thể thổi bay chúng?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giả sử một phi hành gia đang làm việc trên trạm vũ trụ ISS bị chết ở trên đó. Vậy hồn ma của họ hẳn phải lơ lửng trong trạm vũ trụ rồi? Hay giả sử năm đó Neil Armstrong chết khi đang thám hiểm mặt trăng, thì hồn ma của ông ấy sẽ bị kẹt lại trên mặt trăng và không trở về trái đất được nữa? Hay là khi ông ta chết thì đột nhiên hồn ma lại “teleport” về trái đất?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nếu ma không chịu tác dụng của trọng lực, vậy chúng luôn phải ở trạng thái bay lơ lửng trong không trung. Nhưng như chúng ta đều biết, trái đất không đứng yên mà quay quanh trục với vận tốc bề mặt khoảng 1670 km/h. Không chỉ quay quanh trục, trái đất còn quay xung quanh mặt trời. Hệ mặt trời cũng không đứng yên mà quay xung quanh dải Ngân Hà. Như vậy, nếu muốn ở nguyên một vị trí trên trái đất (ví dụ ở yên trong một căn nhà ma ám), những con ma hẳn đang phải liên tục bay vèo vèo trong vũ trụ? Có khi nào chúng bị lạc ra ngoài vũ trụ và không quay trở lại trái đất được không?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Quay trở lại định nghĩa một chút. “Ma là linh hồn của &lt;strong&gt;người&lt;/strong&gt; đã chết”. Vậy tức là chỉ có con người mới có thể trở thành ma sau khi chết? Nhưng theo thuyết tiến hóa của Darwin, con người ngày nay là sản phẩm của quá trình tiến hóa rất dài từ loài vượn cổ. Vậy từ giai đoạn nào của tiến hóa thì con vượn-người mới bắt đầu có thể trở thành ma? Từ khi loài vượn bắt đầu biết đứng thẳng và đi bằng hai chân? Hay từ khi con người biết dùng công cụ để săn bắt hái lượm?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Liệu &lt;strong&gt;tất cả&lt;/strong&gt; mọi người có thể trở thành ma không?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nếu tất cả mọi người khi chết đều có thể thành ma:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Người ta ước tính tất cả số người từng tồn tại trên trái đất này là khoảng 100 tỷ người &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Nếu vậy ngay thời điểm này hiện đang có khoảng 100 tỷ con ma đang dạo chơi trên mặt đất? Nếu không thì chắc hẳn phải có điều kiện gì đó để một người có thể trở thành ma sau khi chết? Hoặc có một cách nào đó khiến một số lượng ma biến mất?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vậy động vật có thể trở thành ma không? Hay nói cách khác, động vật có linh hồn sau khi chết không?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nếu động vật có thể trở thành ma:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vẫn câu hỏi tương tự với con người: liệu &lt;strong&gt;tất cả&lt;/strong&gt; động vật có thể trở thành ma không? Côn trùng có thể trở thành ma không? Có ma muỗi, ma ruồi không? Ma chim? Ma cá?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nếu chỉ có một vài loài có thể trở thành ma, vậy điều kiện là gì? Động vật có vú? Nhưng nếu vậy thì có ma cá heo và ma cá voi (vì 2 loài này là động vật có vú), nhưng lại không có ma cá mập? (cá mập không phải động vật có vú)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay chỉ có các loài sống trên cạn mới có thể trở thành ma? Nhưng nếu vậy thì các loài lưỡng cư thì sao? Chúng có thể sống được cả trên cạn và dưới nước, vậy chúng có thể trở thành ma không?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tạm bỏ qua động vật và quay trở lại với con người. Như đã đề cập ở trên, rằng qua phim ảnh hoặc nghe những người “từng chứng kiến” kể lại, những con ma thường có hình dạng như con người. Vậy chúng ta cùng bàn luận về hình dạng của chúng.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ma là linh hồn của người đã chết, vậy hẳn chúng phải có hình dáng của họ. Nhưng chính xác thì là hình dáng &lt;strong&gt;vào thời điểm nào&lt;/strong&gt;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Giả sử có một người lính với thân thể lành lặn khi mới gia nhập quân ngũ. Trong trận chiến đầu tiên, anh ta bị thương phải cắt bỏ mất một cánh tay. 2 năm sau, anh ta bị thương mất một bên chân. 2 năm sau lại mất một bên mắt. Vậy sau khi chết, hồn ma của anh ta sẽ có hình dạng nào? Khi anh ta còn lành lặn? Hay là hình dạng ngay tại thời điểm anh ta chết? Nhưng nếu như vậy, thì giả sử anh ta chết trong một trận chiến và bị bom nổ tung thành trăm mảnh, thì khi đó hồn ma của anh ta sẽ không có hình dạng?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay là hồn ma sẽ mang hình dạng đầy đủ nhất của một người khi còn sống? Nhưng nếu một người sinh ra đã mang khiếm khuyết trên cơ thể, hồn ma của họ chắc chắn sẽ phải có hình dáng tương tự? Ví dụ hồn ma của một người sinh ra đã mất tứ chi cũng sẽ là một hồn ma không tay không chân? Hồn ma của một người bị mù bẩm sinh cũng là một con ma mù và bay lung tung? Hay là khi trở thành ma thì người đó lại có khả năng nhìn?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vậy về &lt;strong&gt;quần áo&lt;/strong&gt; thì sao?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Các con ma xuất hiện trong phim ảnh và qua lời kể đều thường có mang trang phục nào đó, ví dụ như trang phục người ta thường mặc lúc còn sống, hoặc ghê hơn thì là một chiếc váy trắng toát từ đầu đến chân, đại loại như vậy. Nhưng như vậy có nghĩa là chúng CÓ mang hình dạng mặc trang phục. Vậy đó là trang phục gì?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đó là trang phục người đó thường mặc lúc còn sống? Nhưng nếu một người thổ dân sống trong rừng rậm, cả đời không biết đến quần áo, thì khi chết đi họ hẳn phải là một con ma trần truồng? Hay khi biến thành ma họ tự nhiên lại khoác lên mình chiếc váy trắng toát mà cả đời họ chưa mặc bao giờ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay đó sẽ là trang phục họ mặc tại thời điểm họ chết? Nhưng như vậy nếu một người chết trong khi đang tắm hẳn phải thành một con ma cởi truồng rồi?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Thế còn về &lt;strong&gt;tính cách&lt;/strong&gt;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Một con ma sẽ có tính cách, trí tuệ, tâm lý… của người đó khi còn sống chứ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một đứa trẻ sơ sinh khi chết sẽ trở thành một con ma khóc nhè? Hay sau khi trở thành ma thì đứa trẻ đó đột nhiên có trí tuệ của người trưởng thành, như trong những câu chuyện hồn ma trẻ con báo oán gì đó?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một người bị hôn mê và sống thực vật, sau khi chết cũng trở thành một con ma hôn mê như vậy? Hay trở thành ma xong thì con ma đó sẽ hết hôn mê và tỉnh táo trở lại?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một người điên sẽ trở thành một con ma điên? Một người tự kỷ có trở thành con ma tự kỷ không?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Các con ma sẽ &lt;strong&gt;giao tiếp&lt;/strong&gt; với nhau và với con người như thế nào?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Họ sẽ dùng ngôn ngữ họ từng dùng khi còn sống chứ? Nếu vậy một người nước ngoài không biết tiếng Việt mà chết ở Việt Nam chắc phải là một con ma cô đơn lắm, vì không thể giao tiếp với các con ma bản địa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chúng ta vẫn thường thấy nghi thức “áp vong gọi hồn” thông qua các “cô đồng” được khá nhiều người tin là có thật. Những “vong” đó sẽ thông qua cô đồng để giao tiếp với những người còn sống. Vậy giả sử có một người lúc còn sống biết nói 6 ngôn ngữ, sau khi chết được người nhà nhờ cô đồng gọi vong về nói chuyện. Liệu lúc đó cô đồng cũng sẽ giao tiếp thành thạo được bằng 6 thứ tiếng chứ?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Cũng giống như tôn giáo, việc tin hay không tin vào ma quỷ là lựa chọn của mỗi người. Nhưng trước khi bạn cầm chiếc smartphone đời mới nhất lên và tìm trên Google “các địa chỉ gọi vong uy tín nhất”, hãy dừng lại một phút và nghĩ về hàng trăm năm thành tựu khoa học kỹ thuật để có thể tạo nên một trong những sản phẩm đỉnh cao của trí tuệ nhân loại mà bạn đang cầm trên tay, và nghĩ về những quan niệm sai lầm mà nhân loại từng loại bỏ để đến được những thành tựu đó.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Chúng ta chỉ là một giống khỉ tiên tiến trên một hành tinh nhỏ của một ngôi sao rất trung bình. Nhưng chúng ta có thể hiểu được Vũ trụ. Và điều đó làm cho chúng ta đặc biệt.&lt;br /&gt;
- Stephen Hawking&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.weforum.org/agenda/2022/04/quantifying-human-existence/&quot;&gt;https://www.weforum.org/agenda/2022/04/quantifying-human-existence/&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="Science" /><category term="vi" /><summary type="html">Để trả lời câu hỏi “Ma có thật không?”, đầu tiên cần định nghĩa “ma” là gì. Mỗi người sẽ có những quan niệm về ma khác nhau, nhưng theo cách hiểu thông dụng nhất, chúng ta tạm thống nhất với nhau ma là linh hồn của người đã chết. Với định nghĩa về ma như vậy, chúng ta cùng suy luận bằng những câu hỏi để kết luận xem ma có thật hay chỉ là sản phẩm của trí tưởng tượng.</summary></entry></feed>